## 部分知识点


- 保号性：若 $\lim\limits_{n\to \infty}a_n=a>0$，则对 $\forall \eta\in(0,a)$，$\exists N>0$，当 $n>N$ 时，有 $a_n>\eta>0$。（若 $\lim\limits_{n\to +\infty}a_n=a<0$，则对 $\forall \eta\in(a,0)$，$\exists N>0$，当 $n>N$ 时，有 $a_n<\eta<0$）

    - 注意可以取 $\eta=\frac a 2,\frac a 3$……



- 若数列 $\{a_n\}$ 满足：当 $n>n_0\in\mathbb N$，$a_n\geq 0$，且 $\{a_n\}$ 收敛于 $a$，则 $a\geq 0$。

    ???+ warning "注意"

    	即使满足 $n>n_0\in\mathbb N$，$a_n>0$，且 $\{a_n\}$ 收敛于 $a$，仍然得不到 $a>0$（仍旧只能得到 $a\geq 0$）。例如 $a_n=\frac 1 n>0$，但 $\lim\limits_{n\to +\infty}a_n=0$。
    
- 极限的四则运算

    ???+ warning "注意"

    	必须保证参与计算的极限存在。

## 题目

证明：$\lim\limits_{n\to +\infty}\sqrt[n]{a}=1$。

??? note "解答"

    - 当 $a=1$ 时，$\lim\limits_{n\to +\infty}\sqrt[n]a=1$。
    
    - 当 $a>1$ 时：
        - **法 1：**【草稿：$|\sqrt[n]{a}-1|<\varepsilon$，$\sqrt[n]{a}-1<\varepsilon$，$a^{\frac 1 n}<\log_a(1+\varepsilon)$，$\frac 1 n<\log_a(1+\varepsilon)$，$n>\frac{1}{\log_a(1+\varepsilon)}$】
    
            对 $\forall \varepsilon>0$，$\exists N=[\frac{1}{\log_a(1+\varepsilon)}]$，当 $n>N$ 时，有 $|\sqrt[n]{a}-1|=\sqrt[n]a-1<\varepsilon$。
    
        - **法 2：**令 $\sqrt[n]a-1=y_n>0$，【下证 $y_n\to 0$】
    
            $a=(1+y_n)^n>1+y_n$，$y_n<\frac{a-1}{n}<\varepsilon$，$n>\frac{a-1}{\varepsilon}$
    
            对 $\forall \varepsilon >0$，$\exists N=[\frac{a-1}{\varepsilon}]$，当 $n>N$ 时，有 $|\sqrt[n]a-1|=y_n<\frac{a-1}{n}<\varepsilon$，因此 $\lim\limits_{n\to +\infty}\sqrt[n]{a}=1$。
    
    - 当 $0<a<1$ 时，$\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[n]a=\lim\limits_{n\to \infty}\frac{1}{\sqrt[n]{\frac 1 a}}=1$。

证明：$\lim\limits_{n\to +\infty}\sqrt[n]{n}=1$。

??? note "解答"

    ???+ question "尝试"
    
        - **尝试 1：**$\sqrt[n]n-1<\varepsilon$，$n^{\frac 1 n}<1+\varepsilon$，解不出来。
    
        -  **尝试 2：**令 $\sqrt[n]n-1=y_n$，则 $n=(1+y_n)^n>1+ny_n$，$y_n<\frac{n-1}{n}$，但 $\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{n-1}{n}=1$ 而非 $0$，所以 $\frac{n-1}{n}$ 并不能小于任意小的 $\varepsilon$。也就是放缩放太大了。
    
        -  **尝试 3：**令 $\sqrt[n]n-1=y_n$，则 $n=(1+y_n)^n>1+ny_n+\frac{n(n-1)}{2}y_n^2$。为了解不等式方便扔掉 $ny_n$。即 $n=(1+y_n)^n>1+\frac{n(n-1)}{2}y_n^2$，$n-1>\frac{n(n-1)}{2}y_n^2$
    
            $y_n<\sqrt{\frac 2 n}<\varepsilon$，$n>\frac{2}{\varepsilon^2}$
    
            对 $\forall \epsilon>0$，$\exists N=[\frac{2}{\varepsilon^2}]$，当 $n>N$ 时，有 $|\sqrt[n]n-1|=y_n<\sqrt{\frac 2 n}<\varepsilon$。
    
    - **法 1：**令 $\sqrt[n]n-1=y_n$，则 $n=(1+y_n)^n>1+\frac{n(n-1)}{2}y_n^2$，$y_n<\sqrt{\frac 2 n}$。
    
        对 $\forall \epsilon>0$，$\exists N=[\frac{2}{\varepsilon^2}]$，当 $n>N$ 时，有 $|\sqrt[n]n-1|=y_n<\sqrt{\frac 2 n}<\varepsilon$。
    
    - **法 2：**利用均值不等式。$\sqrt[n]{n}=\sqrt{\sqrt{n} \times \sqrt{n} \times \underbrace{1 \times \dots \times 1}_{(n-2)个1}}<\frac{2\sqrt{n} + (n - 2)}{n}<\frac{2}{\sqrt{n}}+1$。 
    
        对 $\forall \varepsilon>0$，$ \exists N = [ \frac{4}{\varepsilon^2}] $，当 $n > N$ 时，有 $|\sqrt[n]{n}-1|<\frac{2}{\sqrt n}<\varepsilon$。

证明：$\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{n^2}{2^n}=0$。

??? note "解答"

    ???+ abstract "思路"
    
        注意到分子是关于 $n$ 的二次式，考虑把分母放缩成大于二次。
        
    当 $n\geq 3$ 时，$2^n=(1+1)^n=\sum_{k=0}^{+\infty}\binom n k>\binom n 3=\frac{n(n-1)(n-2)}{6}$，这样就放缩成了三次式。
    
    $\frac{n^2}{2^n}<\frac{6n}{(n-1)(n-2)}<\frac{8}{n}$（当 $n$ 大于一个常数时，$6n^2<8(n-1)(n-2)$，因为左边二次项系数是 $6$，右边是 $8$）
    
    $\forall \varepsilon>0$，$\exists N=\max\{100,[\frac 8 \varepsilon]\}$，当 $n>N$ 时，有 $0<\frac{n^2}{2^n}<\frac{n^2}{\binom n 3}=\frac{6n}{(n-1)(n-2)}<\frac{8}{n}<\varepsilon$。

??? tip "思考/总结"

    证明：$\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{n^k}{a^n}=0$，其中 $a>1$，$k$ 为常数，$k\in\mathbb N^+$。可以把分母放缩成关于 $n$ 的 $k+1$ 次：$a^n=(a-1+1)^n>\binom{n}{k+1}(a-1)^{k+1}$。
    
    放缩：可以放缩成【左边次数小于右边】，也可以放缩成【左边次数等于右边】且【最高次项左边系数小于右边】（如 $\frac{n+100}{n^2}<\frac{2}{n}$ 在 $n>100$ 时成立），这样 $n$ 大于一个常数时放缩成立。

证明：$\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{a^n}{n!}=0$。（待补）







计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}n(\sqrt[3]{1+\frac 3 n}-1)$。

??? note "解答"
    
    记 $a_n=\sqrt[3]{1+\frac 3 n}$，则 $a_n-1=\frac{a_n^3-1}{a_n^2+a_n+1}=\frac{\frac 3 n}{a_n^2+a_n+1}$。
    
    $\lim\limits_{n\to \infty}n(\sqrt[3]{1+\frac 3 n}-1)=\lim\limits_{n\to \infty}\frac{3}{a_n^2+a_n+1}=1$。

??? tip "思考/总结"
    
    $a^k-b^k=(a-b)(a^{k-1}+a^{k-2}b+a^{k-3}b^2+\cdots+ab^{k-2}+b^{k-1})$
    
    逆用后，可将 “根式差” 转化为 “分式”：$a-b=\frac{a^k-b^k}{a^{k-1}+a^{k-2}b+\cdots+ab^{k-2}+b^{k-1}}$。如 $\lim\limits_{n\to \infty}\sqrt[k]{1+\frac c n}-1=\lim\limits_{n\to \infty}\frac{\frac c n}{k}$（分母共 $k$ 项，每项当 $n\to \infty$ 时都 $\to 1$，因此分母 $\to k$）。


计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}(\sum_{k=1}^n\sqrt{1+\frac k{n^2}}-n)$。

??? note "解答"

    $S_n=\sum_{k=1}^n\sqrt{1+\frac k{n^2}}-n=\sum_{k=1}^n(\sqrt{1+\frac k {n^2}}-1)$，
    
    其中 $\sqrt{1+\frac{k}{n^2}}-1=\dfrac{\frac{k}{n^2}}{\sqrt{1+\frac{k}{n^2}}+1}\in[\dfrac{\frac k {n^2}}{\sqrt{1+\frac 1 n}+1},\dfrac{\frac{k}{n^2}}{2})$。
    
    因此 $S_n\geq \dfrac{\frac{\frac{(1+n)n}{2}}{n^2}}{\sqrt{1+\frac 1 n}+1}=\dfrac{\frac{n+1}{2n}}{\sqrt{1+\frac 1 n}+1}$，$\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{n+1}{2n}\cdot \frac{1}{\sqrt{1+\frac 1 n}+1}=\frac 1 4$。
    
    $S_n\leq \dfrac{\frac{n+1}{2n}}{2}=\frac{n+1}{4n}$，$\lim\limits_{n\to +\infty}\frac{n+1}{4n}=\frac 1 4$。
    
    故 $\lim\limits_{n\to +\infty}S_n=\lim\limits_{n\to +\infty}(\sum_{k=1}^n\sqrt{1+\frac k{n^2}}-n)=\frac 1 4$。


计算：$\lim\limits_{n\to +\infty}(n!)^{\frac 1{n^2}}$。

??? note "解答"

    由于 $1\leq n!\leq n^n$，则 $1\leq (n!)^{\frac 1 {n^2}}\leq n^{\frac 1 n}$。
    
    而 $\lim\limits_{n\to +\infty}\sqrt[n]n=1$，因此 $\lim\limits_{n\to +\infty}(n!)^{\frac 1{n^2}}=1$。

